【荃葵大遊行】8964，兩萬人荃葵長征

「我問自己仲可以做咩？」八九民運，軍隊開槍射殺平民學生一幕，舉世震驚，荃灣街坊鄺國全，當時這樣反問自己。自此，他由一位小學教師，毅然從政，當了16年區議員，「荃葵當年係屬於民主派系統」。每年五、六月，他都會把珍藏的八九民運相片集帶回學校，薪火相傳。

這位荃灣老街坊的六四故事，要從30年前五月的荃灣環市大遊行說起。每當提及八九民運與香港關係，我們總會想起1989年5月28日的「百五萬環島大遊行」。 其實，當日集會遊行亦在全港遍地開花。《文匯報》當年曾推算屯門、葵青、北區、沙田有達十萬人參與地區遊行。荃灣、葵青兩區街坊更曾出現跨區長征，遙遙支援2,000公里外的八九民運。

葵青區議員梁耀忠憶述：「街坊會自發拎布寫橫額，同我哋搞反加租好唔同」。鄺國全也說：「當時逼爆沙咀道球場」。六四30周年，兩位地區政壇老將，為荃葵區街坊說一段30年來，鮮被鎂光燈關愛的香港八九回憶。

由二十二位荃灣、葵青區議員發起響應北京學生呼籲進行的大遊行，於昨日下午分別由葵芳及荃灣沙咀道球場出發，兩區遊行隊伍在德士古道匯合，組成龐大隊伍，環繞荃灣市中心遊行，人數達二萬多人，圍觀者亦數萬。

《大公報》，1989年5月29日